# 实验2：用户及权限管理

- 学号：202010414323，姓名：杨杰，班级：20软工3班

## 实验目的

掌握用户管理、角色管理、权根维护与分配的能力，掌握用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。

## 实验内容

Oracle有一个开发者角色resource，可以创建表、过程、触发器等对象，但是不能创建视图。本训练要求：
1.在pdborcl插接式数据中创建一个新的本地角色role_cxl，该角色包含connect和resource角色，同时也包含CREATE VIEW权限，这样任何拥有role_cxl的用户就同时拥有这三种权限。
2.创建角色之后，再创建用户cxl，给用户分配表空间，设置限额为50M，授予con_res_role角色。
最后测试：用新用户cxl连接数据库、创建表，插入数据，创建视图，查询表和视图的数据。

## 实验步骤

- 步骤1
  - 创建角色和用户并给用户授权和分配空间
```
 $ sqlplus system/123@pdborcl
CREATE ROLE con_yj;
GRANT connect,resource,CREATE VIEW TO con_yj;
CREATE USER yj IDENTIFIED BY 123 DEFAULT TABLESPACE users TEMPORARY TABLESPACE temp;
ALTER USER yj default TABLESPACE "USERS";
ALTER USER yj QUOTA 50M ON users;
GRANT con_yj TO yj;
```
![第一步](2.png)
- 步骤2
  - ：新用户yj连接到pdborcl，创建表customers和视图customers_view，插入数据，最后将customers_view的SELECT对象权限授予hr用户。session_privs，session_roles可以查看会话权限和角色。
```
$ sqlplus yj/123@pdborcl
SQL> show user;
USER is "yj"
SQL>
SELECT * FROM session_privs;
SELECT * FROM session_roles;
SQL>
CREATE TABLE customers (id number,name varchar2(50)) TABLESPACE "USERS" ;
INSERT INTO customers(id,name)VALUES(1,'zhang');
INSERT INTO customers(id,name)VALUES (2,'wang');
CREATE VIEW customers_view AS SELECT name FROM customers;
GRANT SELECT ON customers_view TO hr;
SELECT * FROM customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```
![第二步](1.png)
![第二步](3.png)
- 步骤3
  -第3步：用户hr连接到pdborcl，查询sale授予它的视图customers_view
  ```
$ sqlplus hr/123@pdborcl
SQL> SELECT * FROM yj.customers_view;

NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```
测试一下用户hr,yj之间的表的共享，只读共享和读写共享都测试一下。yj用户只共享了视图customers_view给hr,没有共享表customers。所以hr无法查询表customers。

### 概要文件设置,用户最多登录时最多只能错误3次

```
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>ALTER PROFILE default LIMIT FAILED_LOGIN_ATTEMPTS 3;
```

- 设置后，sqlplus hr/错误密码@pdborcl 。3次错误密码后，用户被锁定。
- 锁定后，通过system用户登录，alter user yj unlock命令解锁。

```
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL> alter user yj  account unlock;
```
数据库和表空间占用分析
```
当实验做完之后，数据库pdborcl中包含了新的角色con_res_role和用户sale。
新用户sale使用默认表空间users存储表的数据。
随着用户往表中插入数据，表空间的磁盘使用量会增加。
```
查看数据库的使用情况
```
$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL>SELECT tablespace_name,FILE_NAME,BYTES/1024/1024 MB,MAXBYTES/1024/1024 MAX_MB,autoextensible FROM dba_data_files  WHERE  tablespace_name='USERS';
```
```
 ![第三步](4.png)
 ```
 ```
SQL>SELECT a.tablespace_name "表空间名",Total/1024/1024 "大小MB",
 free/1024/1024 "剩余MB",( total - free )/1024/1024 "使用MB",
 Round(( total - free )/ total,4)* 100 "使用率%"
 from (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)free
        FROM   dba_free_space group  BY tablespace_name)a,
       (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)total FROM dba_data_files
        group  BY tablespace_name)b
 where  a.tablespace_name = b.tablespace_name;
 ```
```
 ![第三步](5.png)
 ```
实验结束删除用户和角色
```
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>
drop role con_yj;
drop user yj cascade;
```
```
 ![第四步](6.png)
```


